沙中綫豆腐渣 監管制度全面崩潰 立會促馬時亨 陳帆下台

2018年07月07日

沙中綫豆腐渣 監管制度全面崩潰
立會促馬時亨 陳帆下台

■馬時亨昨在立法會遇范國威示威，強顏歡笑。何家達攝

【本報訊】沙中綫連續爆出工程醜聞，立法會議員批評政府與港鐵嚴重失職，監管工程的制度已全面崩潰，要求扣減港鐵收取的項目管理費及港鐵管理層的薪酬作為懲罰。議員又通過無約束力議案，促請港鐵主席馬時亨引咎辭職，運輸及房屋局長陳帆問責下台。

記者：麥志榮

立法會鐵路事宜小組委員會昨討論沙中綫土瓜灣及會展站工程問題。運輸及房屋局長陳帆在會上表示：「對於港鐵接連出現建造問題，亦無及時向政府通報，相關表現不能接受。」港鐵主席馬時亨亦指出，港鐵對工程安全「好緊張、好緊張」，若調查發承建商或港鐵人員違法，必定「送官究辦，絕不護短」。他又稱已就相關工程問題向執法機關申報，但拒絕透露詳情。

議員要求扣薪

議會陣線議員毛孟靜質問：「你（陳帆）不停喺度譴責港鐵，你自己坐喺董事局，你完全一啲責任都冇咩？」新同盟范國威批評沙中綫豆腐渣工程，反映「馬時亨領導嘅港鐵專業失德、失職」。民主黨林卓廷指出：「居然承建商可以當港鐵透明，港鐵仲講有三層嚴密監察，係自打嘴巴。」

公民黨陳淑莊議員表示，政府以委託協議方式將沙中綫工程交由港鐵管理，港鐵收取的管理費年年加，由最初每年7億多元，到去年收9.92億元。她又指協議訂明，就算港鐵出錯需賠償，賠償額設了79億作上限。陳帆回應時表示，若日後證實港鐵違反協議，一定追究法律責任及索取賠償。

多名議員亦主張要扣減港鐵管理層的薪酬獎金。建築、測量及都市規劃界功能界別議員謝偉銓指出，2014年高鐵工程延誤的調查報告已指港鐵內部文化不鼓勵壞消息上報，這種隱瞞文化至今未有改善。

議員又批評工程總監黃唯銘失職，卻兼任工程師學學會會長，令業界蒙羞。馬時亨回應指出，港鐵董事會屬下設有薪酬委員會，行政人員的評分會交到委員會考慮，「如果行政總裁做得唔好，工程總監做得唔好，會喺委員會反映出嚟」。

議案無約束力

路政署亦被指監察不力，葉劉淑儀指出：「路政署所有監察都係紙上監察，都係開會，攞個圖表睇下進度，同高級人員喺冷氣房傾吓」。她又質疑，路政署根本沒到地盤巡視，只靠傳媒爆料，「出咗事就報警，咁點得，你個監察咪形同虛設」。路政署長鍾錦華回應時承認，路政署聘請的顧問每年只到地盤巡視4次。

委員會最後以9票贊成、7票反對，通過無約束力議案，強烈譴責運房局及港鐵嚴重失職，要求馬時亨引咎辭職，陳帆問責下台。
政務司司長張建宗昨日出席公開活動後回應稱，政府已宣佈成立法定的獨立調查委員會調查事件，委員會聆訊將會在前荃灣法院進行，指政府一定會查到水落石出，嚴肅處理，討回公道。

上一則
上一則
原料含致癌物 五款血壓藥回收
下一則
下一則
禮頓缺席理由 「要專心寫報告」

禮頓缺席理由 「要專心寫報告」

港鐵：用廢料穩固土瓜灣站

禮頓地盤安全帶疑扣不穩

稱受打壓生意差 遭入稟追薪中科指控「地盤工人亡 禮頓逼頂罪」

建制放生禮頓 插田北辰

你唔撚得你就要落台

花紅照袋 理撚得你

咁撚樣都係要求扣薪唔係落台 你話唔係fd 底都冇人信

港鐵工程已經出名麻撚煩
遲下港鐵工程價會唔會再創新高

前荃灣法院

已停用法院有得返生再用

冚家坐電椅